<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bartók Márton weboldala on Bartók Márton weboldala</title>
    <link>/hu/</link>
    <description>Recent content in Bartók Márton weboldala on Bartók Márton weboldala</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>hu</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Márton Bartók</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="/hu/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Oktatás</title>
      <link>/hu/courses/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/hu/courses/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;sup&gt;2018&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;2019&lt;/sub&gt;-es őszi félévben az alábbi kurzust oktatom:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beszédtudományi speciális kollégium (Praat szkriptrás). &lt;a href=&#34;../teaching_resources/szkriptiras2018_19_osz_tematika&#34;&gt;Tematika&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kutatás</title>
      <link>/hu/research/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/hu/research/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;a-zongekepzes-vizsgalata-szamitogepes-jatekkal-elicitalt-emocionalis-megnyilatkozasokban&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;A zöngeképzés vizsgálata számítógépes játékkal elicitált emocionális megnyilatkozásokban&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A kísérlet célja annak a vizsgálata, hogy milyen reakciómintázatok jelennek meg a beszédképzésben, azon belül is a hangszalagok működésében különböző érzelmi hatást kiváltó ingerek megtapasztalása esetén. Az értékelési érzelemelméleti modellek szerint a megtapasztalt ingerek kognitív kiértékelése határozza meg a különböző viselkedésbeli és fiziológiai reakciómintázatokat, így a beszédben végbemenő változásokat is. Vizsgálatomban olyan érzelmi állapotok hatását vizsgálom, amelyek a két ilyen értékelési lépés dimenziója mentén különböznek: elemzem a várt, illetve váratlan ingerek, illetve az egyén céljaihoz hozzájáruló, vagy azt hátráltató események hatását, és az ezek közti eltéréseket. Ezeket az érzelmi állapotokat egy számítógépes játék különböző játékeseményei alatt vizsgálom, mégpedig a játék irányítására szolgáló hangutasítások elemzésével.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;erzelmi-allapotok-szandekolt-kifejezese-a-zongekepzes-szempontjabol&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Érzelmi állapotok szándékolt kifejezése a zöngeképzés szempontjából&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kutatásomban a magyar á mondatszó megvalósulásait vizsgáltam. A vizsgálat fő kérdése az volt, hogy mutat-e eltéréseket az indulatszó fonációjának típusa és alapfrekvenciája annak függvényében, hogy milyen érzelmet fejez ki a beszélő. Elemeztem egyrészt a az egyes fonációtípusok gyakoriságát a kifejezett érzelem függvényében, másrészt azokban az indulatszókban, ahol fonációtípus-váltást tapasztaltam, vizsgáltam a különböző fonációtípusok sorrendiségének jellemző mintázatait. Kitértem a nemek közötti eltérésekre is. Az spektrogram és oszcillogram vizuális inspekciója során megállapított fonációtípusokat elektroglottografikus artikulációs adatokkal vetettem össze. Vizsgáltam az érzelmek hatását a zönge alapfrekvenciájára is. A mért artikulációs és akusztikai paramétereken főkomponens-elemzést végeztem annak megállapítására, vajon az általam alkalmazott érzelemelméleti modell (Russel 1980) dimenziói magyarázzák-e az adatok varianciáját.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;az-irregularis-fonacio-variabilitasa-magyar-beszeloknel&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Az irreguláris fonáció variabilitása magyar beszélőknél&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A fonációtípusok a gégeizmok különböző beállításai révén létrejövő eltérő rezgésmódok. Az irreguláris zönge képzésekor Laver (1980) szerint a hangajkak mediális kompressziója nagy-, míg longitudinális feszítettségük kismértékű. A nagymértékű mediális kompresszió következménye, hogy a tüdőből kiáramló levegő csak ritkábban, és nem feltétlenül szabályos időközönként tudja szétfeszíteni az egymásnak feszülő hangajkakat, tehát a zönge alapfrekvenciája a modális zönge esetében mérhetőnél alacsonyabb lesz, az egymást követő glottális ciklusok periódusidejében pedig nagymértékű variabilitás figyelhető meg. Ugyanakkor ez a fonációs mód számos, a fentebbiekben leírt prototipikus irreguláris fonációtól eltérő formában is megjelenhet. Az itt bemutatott kutatás célja annak vizsgálata, hogy az irreguláris fonáció Keating et al. (2015) által meghatározott altípusai milyen gyakorisággal jelennek meg magyar beszédben az /ɒ/ magánhangzóban. Az altípusok gyakoriságát a beszélők nemének függvényében is elemzem, így árnyalva a fonációtípusok és a beszélő neme közötti összefüggésekről rendelkezésünkre álló ismeretanyagot.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publikációk</title>
      <link>/hu/publications/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/hu/publications/</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Alexandra Markó, Márton Bartók, Tekla Etelka Gráczi, Andrea Deme, Tamás Gábor Csapó&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Prominence Effects on Hungarian Vowels: A Pilot Study.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt; In: Katarzyna Klessa, Jolanta Bachan, Agnieszka Wagner, Maciej Karpiński, Daniel Śledziński (szerk.) 9th International Conference on Speech Prosody 2018.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&lt;a href=https://www.isca-speech.org/archive/SpeechProsody_2018/pdfs/138.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download fa-lg&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Márton Bartók&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;A gégeműködés variabilitása az érzelemkifejezés függvényében&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;BESZÉDKUTATÁS 26: pp. 30-62.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&lt;a href=http://ojs3.mtak.hu/index.php/beszkut/article/view/1020/822&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download fa-lg&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Deme Andrea, Bartók Márton, Gráczi Tekla Etelka, Markó Alexandra, Csapó Tamás Gábor&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;A magyar /h/ zöngésedése magánhangzók között&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;BESZÉDKUTATÁS 26: pp. 2-29.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&lt;a href=http://ojs3.mtak.hu/index.php/beszkut/article/view/1007/821&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download fa-lg&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Deme Andrea, Bartók Márton, Gráczi Tekla Etelka, Csapó Tamás Gábor, Markó Alexandra&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Context dependent voicing characteristics of the Hungarian /h/&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;In: Taehong Cho, Sahyang Kim, Jiyoun Choi, Jonny Jungyun Kim, Say Young Kim, Ki-jeong Lee (szerk.) HISPhonCog 2018: Hanyang International Symposium on Phonetics and Cognitive Sciences of Language 2018.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&lt;a href=http://site.hanyang.ac.kr/documents/379191/0/handbook/af8e6438-d7a1-4808-91cf-a41c57cf07d4&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download fa-lg&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Markó Alexandra, Bartók Márton, Gráczi Tekla Etelka, Deme Andrea, Csapó Tamás Gábor&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Mondathangsúlyos és hangsúlytalan helyzetű magánhangzók néhány artikulációs és akusztikai jellemzője a magyarban&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;BESZÉDKUTATÁS 26: pp. 85-109.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&lt;a href=http://ojs3.mtak.hu/index.php/beszkut/article/view/1010/809&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download fa-lg&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;2017&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Markó Alexandra, Deme Andrea, Varjasi Gergely, Bartók Márton, Gráczi Tekla Etelka, Csapó Tamás Gábor&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Word-initial irregular phonation as a function of speech rate and vowel quality in Hungarian&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;In: Jianwu Dang, Aijun Li, Pascal Perrier, Qiang Fang, Nan Yan, Longbao Wang. International Seminar on Speech Production.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;2016&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Bartók Márton&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Magyar állathangutánzó mondatszók strukturális és szupraszegmentális ikonicitásának vizsgálata&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;In: Magyar Nyelvőr 140(4) pp. 469-483.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;http://real.mtak.hu/45515/1/Bartok_Marton_u.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download fa-lg&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;2016&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Bartók Márton&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Társadalmi jelentések skaláris észlelhetősége ittas beszélők nyelvhasználatának percepciójában&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;In: Alkalmazott Nyelvészeti Tanszékek 6. Országos Találkozójának és hallgatói konferenciájának tanulmánykötete.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;http://alknyelvweb.uni-pannon.hu/index.php/hu/tudomanyos-elet/alkalmazott-nyelveszeti-tanszekek-talalkozojanak-konferenciakoetete&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download fa-lg&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;2016&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Deme Andrea, Greisbach Reinhold, Markó Alexandra, Meier Michelle, Bartók Márton, Jankovics Julianna, Weidl Zsófia&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Tongue and jaw movements in high-pitched soprano singing: A case study&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;BESZÉDKUTATÁS 24: pp. 121-138.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/publication/303459844_Tongue_and_jaw_movements_in_high-pitched_soprano_singing_a_case_study&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download fa-lg&#34;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;

&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beszédtudományi speciális kollégium - tematika</title>
      <link>/hu/teaching_resources/szkriptiras2018_19_osz_tematika/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/hu/teaching_resources/szkriptiras2018_19_osz_tematika/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;beszedtudomanyi-specialis-kollegium&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Beszédtudományi speciális kollégium&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2018/2019 őszi félév&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;időpont: csütörtök 13.30-16.30 (páros heteken)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;helyszín: ????&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oktató: Bartók Márton&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;table style=&#34;width:97%;&#34;&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width=&#34;6%&#34; /&gt;
&lt;col width=&#34;90%&#34; /&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr class=&#34;header&#34;&gt;
&lt;th&gt;Óra&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Anyag&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;I.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Felhasználhatóság, lehetőségek, előnyök. A Praat funkciói. Az automatizálás alapjai. Objektumorientált szemlélet. Szkriptek szerkesztése, futtatása. A naplófájl felhasználása. Kommentelés. Online források. Funkciók, paraméterek. Változótípusok a PraatScriptben. Operátorok. A Praat szintaxisa.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;II.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;For ciklus. If kondíció, logikai változók. Automatizált fájl- és objektumkezelés.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;III.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Rövid szkriptek írása, debuggolás, kommentelés a gyakorlatban. Online információkeresés, régi vs. új PraatScript szintaxis.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;IV.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;TextGrid objektumok automatikus elemzése. Nyelvi elemek elemzése, sztring funciók.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;V.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Akusztikai elemzések objektumai: Harmonicity, Pitch, FormantGrid, stb.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;VI.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Akusztikai elemzés annotátum alapján. Csoportos projektmunka&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;A kurzus látogatásköteles. Minden órán szükség lesz saját laptopra, előre telepített Praat-tal és szövegszerkesztővel (ajánlott: Sublime text 3 vagy Notepad++). A szoftvereket mindenki már az első óra előtt telepítse!&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;a-kurzus-elofeltetelei&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;A kurzus előfeltételei&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A Praat funkcióinak, felhasználói felületének alapszintű ismerete. Ezeknek az ismereteknek a hiánya nagyrészt pótolható az alábbi videók végignézésével, és a Praattal való rövid kísérletezéssel. Legalább alapszintű angol nyelvtudás.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;praat-gyorstalpalo&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Praat gyorstalpaló:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=BHzkO1jaL7Y&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=BHzkO1jaL7Y&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=-7mCKZ1islA&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=-7mCKZ1islA&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=YVJbi0WPqPw&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=YVJbi0WPqPw&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;szoftverek&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Szoftverek&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Praat: &lt;a href=&#34;http://www.fon.hum.uva.nl/praat/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://www.fon.hum.uva.nl/praat/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Szövegszerkesztő
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Notepad++ &lt;a href=&#34;https://notepad-plus-plus.org/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://notepad-plus-plus.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sublime text: &lt;a href=&#34;https://www.sublimetext.com/3&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://www.sublimetext.com/3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ajanlott-irodalom&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Ajánlott irodalom&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Praat Tutorial. &lt;a href=&#34;http://www.fon.hum.uva.nl/praat/manual/Scripting.html&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://www.fon.hum.uva.nl/praat/manual/Scripting.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jörg Mayer. Praat Scripting Tutorial. &lt;a href=&#34;http://praatscripting.lingphon.net/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://praatscripting.lingphon.net/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Szekrényes István 2013. Számítógépes beszédfeldolgozás. Bevezetés a Praat program használatába. &lt;a href=&#34;http://lingua.arts.unideb.hu/compling/praat/praat-tutorial.html&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://lingua.arts.unideb.hu/compling/praat/praat-tutorial.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
